% ---- 摘要页 ----
\thispagestyle{abstractstyle}

\abstracttitle

多源融合定位技术是自主导航机器人在复杂环境下实现高精度轨迹估计的核心手段，面临数据异步、系统偏差及噪声干扰等多重挑战。本文针对多源融合机器人定位及任务优化问题，综合运用三次样条插值、联合最小二乘估计、卡尔曼滤波、假设检验及贪心优化等方法，建立了从时间对齐、系统偏差估计、数据融合到任务规划的完整模型体系。通过四个递进问题的深入分析，实现了从理想无噪声条件到真实测量环境的系统化建模，为机器人多源定位与任务调度提供了可靠的理论支撑和工程方案。

\textbf{针对问题一，}在理想无噪声条件下，两路定位数据仅存在设备开机时间差这一系统性偏差。针对该问题，本文对两路定位数据分别构建三次样条插值模型，保证插值函数在整个时间域内的二阶连续可导性，为后续对齐提供光滑基准。在此基础上，建立时间偏差优化模型，以最小化残差平方和 $\min\limits_{\Delta\tau} \sum_{i=1}^{n} \|\mathbf{r}_1(t_i + \Delta\tau) - \mathbf{r}_2(t_i)\|^2$ 为目标函数，采用一维黄金分割搜索算法求解最优时间偏差。数值实验表明，最优时间偏差 $\Delta\tau = -198.43$\,s，对齐后两路轨迹的均方根误差（RMSE）达 $8.39\times10^{-11}$\,m，充分验证了方法在无噪声环境下的精确性。为验证结果的可靠性，本文进一步构建无噪声对照实验，确认对齐精度达到浮点数值计算极限。最终输出统一时间基准下的 10\,Hz 采样轨迹共 7004 个数据点，为后续含噪声场景研究提供基准参考。

\textbf{针对问题二，}在真实测量场景中，两路定位数据不仅存在时间偏差，还包含随机测量噪声与固定的系统偏差（空间坐标系偏移）。针对该复杂场景，本文建立联合参数估计模型，以方式1为参考坐标系，同时估计时间偏差 $\Delta\tau$ 与空间系统偏差 $(\Delta x, \Delta y)$ 三个参数，避免分步估计导致的误差累积。采用 Nelder-Mead 单纯形法求解联合最小二乘问题 $\min\limits_{\Delta\tau, \Delta x, \Delta y} \sum_{i=1}^{n} \|\mathbf{r}_1(t_i + \Delta\tau) - (\mathbf{r}_2(t_i) + [\Delta x, \Delta y]^\mathrm{T})\|^2$，获得最优参数估计：时间偏差 $\Delta\tau = -48.44$\,s、空间偏差 $\Delta x = -3.44$\,m、$\Delta y = 1.81$\,m，参数对齐后残差 RMSE 降至 $1.56$\,m。在参数估计基础上，设计常加速度卡尔曼滤波器（CA-KF）对两路观测进行最优融合，状态向量定义为六维 $\mathbf{x} = [x, y, \dot{x}, \dot{y}, \ddot{x}, \ddot{y}]^\mathrm{T}$，包含位置、速度及加速度分量，过程噪声协方差与观测噪声协方差根据数据统计特性自适应调整。滤波器采用异步更新策略，根据两路数据的实际采样时刻动态执行预测-更新步骤，有效抑制随机噪声并保留真实运动特征。最终输出 10\,Hz 采样频率下的融合轨迹 8513 个数据点，为问题三的真实数据分析奠定基础。

\textbf{针对问题三，}对真实测量数据，首先采用问题二的联合参数估计方法获得带偏差模型的初步参数 $\Delta\tau = 367.87$\,s、$\Delta x = 0.09$\,m、$\Delta y = 0.30$\,m。为科学判定系统偏差是否显著，本文构建 Wald 假设检验与 AIC 信息准则双判据框架，原假设 $H_0$：无显著系统偏差（$\Delta x = \Delta y = 0$），备择假设 $H_1$：存在显著系统偏差。Wald 统计量计算结果为 $W = 2.07$，自由度为 2 的 $\chi^2$ 分布下对应 $p$ 值为 $0.356$，远大于显著性水平 $\alpha = 0.05$，表明无充分证据拒绝原假设。为增强判定的鲁棒性，进一步采用 AIC 准则对比带偏差模型（3 参数）与零偏差模型（1 参数），计算得 $\Delta\mathrm{AIC} = \mathrm{AIC}_{\text{偏差}} - \mathrm{AIC}_{\text{零偏}} = -2.81 < 0$，表明零偏差模型在拟合优度与模型复杂度之间取得更优平衡。综合两项判据，判定真实数据无显著系统偏差，按零偏差模型（仅估计时间偏差 $\Delta\tau = 367.87$\,s）执行卡尔曼滤波融合，输出 10\,Hz 采样频率下的最优轨迹 3691 个数据点，供问题四任务规划使用。

\textbf{针对问题四，}基于问题三的融合轨迹数据，本文构建约束下的任务调度优化模型。针对原始融合轨迹中噪声对速度与加速度估计的影响，首先采用 Savitzky-Golay（SG）平滑滤波器进行预处理，窗口长度设置为 151 个点（对应 15\,s 时间跨度），多项式阶数为 3，在保留运动趋势的同时有效抑制高频噪声。通过中心差分法计算平滑轨迹的速度与加速度，为任务可行性判断提供可靠的运动学参数。对于射击任务，要求距离 $d \in [5, 30]$\,m、速度 $v \leq 2$\,m/s、加速度 $a \leq 1.5$\,m/s$^2$、准备时长 1.5\,s；对于拍照任务，要求距离 $d \in [10, 40]$\,m、速度 $v \leq 1.5$\,m/s、加速度 $a \leq 1.5$\,m/s$^2$、准备时长 0.5\,s、同目标角差 $\geq 60^\circ$。采用时间序列扫描策略，遍历所有时刻并判断是否满足相应约束条件，构建射击与拍照任务的候选时刻集合。在候选集合基础上，设计贪心调度算法：优先调度射击任务（约束更严格、时间窗口更稀缺），按时间顺序贪心选取，每次选取后标记其禁止窗口；随后在剩余可行窗口中调度拍照任务，最大化任务执行数量。算法在 1.2\,s 内完成规划，输出任务调度方案：射击任务 8 次（时刻分别为 $t = 33.5, 93.8, 154.2, 214.7, 275.1, 335.6, 396.0, 456.5$\,s）、拍照任务 16 次，总计 24 个任务。为确保方案的可靠性，对每个任务时刻进行独立合法性核验，验证所有任务均满足速度、加速度及时间间隔约束，确保调度方案在实际执行中的可行性。

\textbf{本文的创新点在于，}① 联合参数估计框架，同时求解时间偏差与空间系统偏差，避免传统分步估计方法的误差累积，提升参数估计精度与鲁棒性；② Wald 假设检验与 AIC 信息准则双判据机制，从统计显著性与模型选择两个维度科学判定系统偏差存在性，增强偏差判定的可靠性；③ SG 平滑预处理与贪心调度联合框架，在噪声抑制与任务规划之间实现有效平衡，确保调度方案的可行性与最优性；④ 全流程配套 17 项自证检验脚本，覆盖数据对齐、滤波稳定性、假设检验有效性及任务约束满足性等关键环节，确保建模结果的可信度与可复现性。

\keywords{多源融合定位；卡尔曼滤波；时间对齐；Wald 检验；贪心优化}
