\section{问题重述}\label{sec:problem}

\subsection{问题背景}
在自主移动机器人导航与定位领域，单一传感器系统常面临精度受限、易受环境干扰等挑战。为提升系统鲁棒性与定位精度，工程实践广泛采用多源异构传感器融合技术，通过整合不同物理原理、不同采样频率的测量数据实现互补增强。常见组合包括GPS/IMU、视觉SLAM/激光雷达、UWB/里程计等方案，其核心难点在于处理时间不同步、坐标系偏差和噪声特性差异。

本题场景中，机器人配备两套独立定位系统：方式1以 4\,Hz 频率采集位置数据，方式2以 5\,Hz 频率采集。两路数据存在设备启动时刻不同导致的时间偏差 $\Delta\tau$、可能的坐标系统偏差 $(\Delta x, \Delta y)$，以及不同程度的随机观测噪声。需建立数学模型实现时间-空间对齐、噪声抑制与数据融合，最终输出 10\,Hz 统一采样的高精度轨迹，并在此基础上完成沿途任务调度优化。

\subsection{数学描述}
设真实轨迹为时间连续函数 $\boldsymbol{p}(t) = (p_x(t), p_y(t))^\top$，两路传感器的观测模型为：
\begin{equation}
\boldsymbol{z}_k^{(i)} = \boldsymbol{p}(t_k) + \boldsymbol{\varepsilon}_k^{(i)}, \quad \boldsymbol{\varepsilon}_k^{(i)} \sim \mathcal{N}(\boldsymbol{0}, \sigma_i^2 \boldsymbol{I}), \quad i=1,2
\end{equation}
其中 $t_k$ 为各路自身时间戳，$\sigma_i$ 为观测噪声标准差。其中问题一为理想无噪声情形（$\sigma_i \to 0$），问题二/三 $\sigma_i > 0$。方式2可能存在相对方式1的时间偏差 $\Delta\tau$（秒）和空间偏差 $(\Delta x, \Delta y)$（米），其观测模型扩展为：
\begin{equation}
\boldsymbol{z}_2(t) = \boldsymbol{p}(t - \Delta\tau) + \begin{pmatrix} \Delta x \\ \Delta y \end{pmatrix} + \boldsymbol{\varepsilon}_2(t)
\end{equation}

待估参数包括：
\begin{itemize}
    \item 时间偏差 $\Delta\tau \in \mathbb{R}$（以方式1为参考系，正值表示方式2滞后）
    \item 空间偏差 $(\Delta x, \Delta y) \in \mathbb{R}^2$（方式2相对方式1的固定平移）
    \item 融合轨迹 $\{\hat{\boldsymbol{p}}(t_k)\}_{k=1}^N$，其中 $t_k = 0.1k$\,s，$k=0,1,\ldots,N-1$（10\,Hz 均匀采样）
\end{itemize}

\subsection{问题提出}
\begin{itemize}
    \item \textbf{问题一}：附件1提供两类无噪声定位数据，但设备开机时刻不同导致时间轴不对齐。建立时间对齐模型估计偏差 $\Delta\tau$，并通过插值生成 10\,Hz 统一轨迹。约束条件：两路数据空间轨迹完全一致（无系统偏差），噪声水平可忽略（二阶差分估计 $\sigma < 0.01$\,m）。评价指标：对齐后残差平方和 SSE、插值轨迹的时间连续性。

    \item \textbf{问题二}：附件2两类数据在问题一基础上新增随机观测噪声（$\sigma_i \approx 1$\,m）和方式2固定系统偏差 $(\Delta x, \Delta y)$。建立联合估计模型同时求解 $(\Delta\tau, \Delta x, \Delta y)$，并采用状态滤波抑制噪声融合输出 10\,Hz 轨迹。约束条件：系统偏差为常值（不随时间变化），噪声满足零均值高斯分布假设。评价指标：参数估计精度（置信区间）、融合轨迹 RMSE、滤波器创新序列一致性检验。

    \item \textbf{问题三}：附件3为实际测量数据，需判断方式2是否存在系统偏差（假设检验问题）。在判决结果基础上选择合适模型（零偏或带偏）完成数据对齐与融合。约束条件：显著性水平 $\alpha=0.05$，需同时通过统计检验（如 Wald 检验）和模型选择准则（如 AIC）双判据。评价指标：检验功效、模型复杂度惩罚、融合轨迹质量。

    \item \textbf{问题四}：机器人沿问题三输出的融合轨迹运动，对沿途 18 个目标执行射击或拍照任务。每类任务有距离、速度、加速度硬约束和准备时长窗口要求，拍照同目标多次执行需满足方向角差 $\ge 60^\circ$。建立组合优化模型最大化完成任务数，约束任务时间窗不重叠、射击每目标至多一次。评价指标：完成任务总数、计算时间（$< 2$\,min）、方案鲁棒性（对轨迹平滑参数的灵敏度）。
\end{itemize}
